---
title: "Rückblick 1. Veranstaltung “Gespräch unter Bäumen” und Shownotes"
slug: ""
thumbnailImage: /img/post_default_thumbnail.jpg
heroImage: /img/post_default_hero.jpg
heroCaption: ""
date: 2019-01-25
categories:
- news
- events
tags:
- xhain
- events
keywords:
- xhain
type: blog
aliases:
- /de/2019/01/rückblick-1.-veranstaltung-gespräch-unter-bäumen-und-shownotes/
---

Das war ein feiner Auftakt unserer Veranstaltungsreihe am 8. Januar im xHain: Beim ersten “Gespräch unter Bäumen” hat Maria Reimer aus Kathrin Passigs Standardsituationen der Technologiekritik vorgelesen hat. Der xHain war voll und voll neuer Leute, die gute Gedanken mitgebracht hatten. Und Kathrin Passig war auch anwesend.

<!-- more -->

Wer will kann [hier](https://soundcloud.com/user-550603531/gesprach-unter-baumen-01-maria-reimer) die Lesung nachhören.

In der anschließenden Diskussion, die wir nicht aufgezeichnet haben, wurden ein paar Verweise gemacht, die wir hier serviceorientiert nochmal dokumentieren. 

## Shownotes “Gespräch unter Bäumen” vom Januar

* [“Standardsituationen der Technologiekritik” revisited, von 2013](https://docs.google.com/document/d/1M9JQoEcwBseqkZVAIpdjuI9Iz4c4KR6JVke4VQCtEDU/edit)
* [Standardsituationen der Technologiekritik – Buch](https://www.thalia.de/shop/home/artikeldetails/ID34503251.html?ProvID=11000523&gclid=EAIaIQobChMI65bt57Pj3wIVDuJ3Ch1MugciEAYYBSABEgISUvD_BwE) 
Wer sich das Buch nicht kaufen will, findet die einzelnen Essays, u.a. den titelgebenden Text, [hier](http://kathrin.passig.de/texte.html). (2009-2012, Liste nach im “Merkur” erschienenen Texten durchsuchen)
* Die [Eisenbahnlegende](https://plus.google.com/102711053819769437812/posts/1KyVAFXLZKN), die es laut Kathrin Passig glücklicherweise nicht ins Buch geschafft hat. 
* Friedenspreis des Deutschen Buchhandels 2014: [Grußworte, Laudatio Martin Schulz und Dankesrede Jaron Lanier](https://www.friedenspreis-des-deutschen-buchhandels.de/sixcms/media.php/1290/Friedenspreis%202014%20Reden.pdf)
* Enno Park: [Doxing: das steckt wirklich hinter dem “Hackerangriff” auf die Bundesregierung]
(https://t3n.de/news/hackerangriff-bundesregierung-doxing-1135923/) 
* [Tweet von Jens](https://twitter.com/johl/status/1082556991350992896)
* [Finland’s grand AI experiment](https://www.politico.eu/article/finland-one-percent-ai-artificial-intelligence-courses-learning-training/)
* [Stimmenfang (Spiegel Online Podcast) mit Dorothee Bär](http://www.spiegel.de/politik/deutschland/digitalisierung-was-tut-dorothee-baer-gegen-funkloecher-a-1244678.html)
* [xkcd “Simple Answers” - quasi Kurzzusammenfassung von Passigs Buch](https://xkcd.com/1289/)
* Zum Satz “We need people that are post-depression and are not afraid of complexity” diese Empfehlung: [“Ten years after we lost the war”](https://media.ccc.de/v/32c3-7501-ten_years_after_we_lost_the_war#t=3678)
* [Einführung in den Fefismus](http://mspr0.de/?p=4272)
